% le caratteristiche richieste dall'università sono elencate qui: https://stem.elearning.unipd.it/mod/book/view.php?id=234&chapterid=46#modalita
% 12pt: font richiesto dall'università
% twoside: i margini interni ed esterni sono scambiati per le pagine "a sinistra" e "a destra"
% openright: i capitoli cominciano in pagine dispari ("a destra")
% extreport: supporta 12pt
\documentclass[12pt,a4paper,twoside,openright]{extreport}

\usepackage{changepage}
\usepackage{amsmath}                            % per avere più controllo sulle equazioni 
\usepackage{csquotes}                           % per le citazioni
\usepackage{enumitem}                           % per avere più controllo sulle enumerazioni
\usepackage[
    a4paper,
    top=2cm,bottom=2cm,
    outer=2cm,inner=3cm,
    includeheadfoot
]{geometry}                                     % margini richiesti dall'università
\usepackage{graphicx}                           % per le immagini
\usepackage{icomma}                             % per separare le cifre decimali con una virgola
\usepackage{minted}                             % per il codice con la colorazione della sintassi
\usepackage[a-1a]{pdfx}                         % formato richiesto dall'università
\usepackage[output-decimal-marker={,}]{siunitx} % per le unità di misura
\usepackage{subcaption}                         % per le sottodidascalie
\usepackage{svg}                                % per inserire file SVG

\usepackage[italian]{babel}
\selectlanguage{italian}

\usepackage[backend=bibtex,style=ieee]{biblatex}
\bibliography{bibliografia}

\usepackage{fontspec}
\setmainfont{Times New Roman} % carattere richiesto dall'università

\usepackage{setspace}
\onehalfspacing % interlinea richiesta dall'università

\sloppy % per evitare che il testo in \verb finisca oltre i margini

% questi valori vengono usati nella composizione del frontespizio
\title{Blockchain e Learning Analytics: Una Nuova Frontiera per la Gestione dei Dati}
\author{Speranza Ludovico}
\date{13/03/2025}
\newcommand{\supervisor}{Prof. Varagnolo Damiano}
%\newcommand{\assistantsupervisor}{Cognome Nome}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{float}

\begin{document}
    \pagenumbering{roman}
    \pagestyle{empty} % per le prime pagine, non mostrare il numero di pagina

    \input{Capitoli/frontespizio}
    \cleardoublepage
    
    \input{Capitoli/dedica}
    \cleardoublepage

    \pagestyle{plain} % comincia a mostrare il numero di pagina

    % NOTA: l'ambiente \abstract rimuove il numero della pagina e resetta il contatore delle pagine. 
    \chapter*{Abstract}
    La Blockchain è una tecnologia spesso definita "l’Internet del futuro", poiché rappresenta un vero e proprio stravolgimento infrastrutturale con potenziali ripercussioni in numerosi settori. La sua componente innovativa risiede nella possibilità di sviluppare applicazioni decentralizzate e sicure, che non richiedono la presenza di un intermediario. Grazie a queste caratteristiche, la Blockchain è destinata a trasformare molti aspetti della società moderna e si trova oggi al centro di discussioni tecnologiche e monetarie.
    \\Questa tesi esplora l’evoluzione della Blockchain, analizzando inizialmente l’aspetto per cui è nata, ovvero la gestione delle criptovalute, soffermandosi in particolare su Bitcoin ed Ethereum e sui loro algoritmi di validazione. Successivamente, il lavoro si concentra sul tema della protezione dei dati personali, partendo dal Web 3.0 per arrivare ad affrontare le problematiche del Learning Analytics.
    Viene fornita un’analisi critica del sito FaceItTools, proponendo una sua possibile trasformazione blockchain-oriented al fine di migliorare la gestione dei dati, garantendo maggiore trasparenza e affidabilità. In aggiunta, vengono analizzati Blockcerts, EduCTX e Sony Global Education come esempi concreti di piattaforme basate sulla blockchain.  
    \\La ricerca proposta si pone l'obiettivo di offrire una visione completa e critica delle opportunità offerte dalla Blockchain, mettendo in evidenza, in particolare, le potenzialità che essa può avere nel trattamento dei dati sensibili degli studenti in ambito scolastico.
    \cleardoublepage

    \tableofcontents
    \cleardoublepage
    
    \listoffigures
    \cleardoublepage % per assicurarsi che la numerazione araba cominci col primo capitolo
    
    \pagenumbering{arabic}
    \input{Capitoli/Introduzione}
    \cleardoublepage
    \input{Capitoli/Blockchain}
    \cleardoublepage
    \input{Capitoli/Blockchain_e_sicurezza}
    \cleardoublepage
    \input{Capitoli/LearningAnanlytics.tex}
    \cleardoublepage
    \input{Capitoli/FaceItTools.tex}
    \cleardoublepage
    \input{Capitoli/Conclusioni.tex}
    \cleardoublepage
    \printbibliography[heading=bibintoc]
    \cleardoublepage
    \chapter*{Ringraziamenti}
    \addcontentsline{toc}{chapter}{Ringraziamenti}
    Eccomi giunto alla fine di questa tesi e di questi splendidi 3 anni (e mezzo) di Università. Vorrei dedicare quest'ultima pagina per ringraziare tutte le persone che hanno dato il loro contributo, consciamente e inconsciamente, al raggiungimento di questo splendido traguardo.
    \\Ci tenevo inanzitutto a ringraziare di cuore il Prof. Damiano per avermi seguito e supportato in maniera impeccabile durante tutta la stesura di questa tesi, per avermi dato la possibilità di esplorare questo argomento che avevo scelto in maniera individuale e per avermi sempre spronato a dare il meglio di me. 
    \\Ringrazio poi tutta la mia famiglia per non avermi mai fatto mancare niente, il supporto, l'affetto e soprattutto le risorse economiche per poter studiare e laurearmi; in particolare mio fratello Ermanno per avermi sempre dato consigli preziosi tra cui lo spunto per scegliere questo argomento di tesi.
    \\Un mio ringraziamento speciale va ad Arianna per tutti i passaggi offerti, per tutti i caricatori prestati e per avermi sopportato in tutti i momenti di stress.
    \\Un sincero grazie ai miei carissimi compagni di corso, ma in particolare a M1, M2, Davide e Simiz, perchè senza di loro e senza le infinite ore di studio passate insieme probabilmente starei ancora preparando l'esame di Architettura degli Elaboratori.
    \\E poi volevo ringraziare tutti voi, partendo dal Misetto che nonostante la distanza è sempre stato vicino incoraggiandomi durante le nostre quotidiane chiamate serali, per poi arrivare a Blak, Manuel, Mattia, Noel, Sante, Sir, Ale, Ana, Angy, Anna, Carli e Greta, per tutti i venerdi e sabati sera passati insieme tra le mille risate, perchè come disse il grande Alex, un atleta triste è un atleta che parte sconfitto.
    \\Avete dato un contributo pazzesco e vi garantisco che se il voto fosse stato assegnato in base al valore del team che mi ha sostenuto, oggi sarei uscito con la Lode. Peccato abbiano valutato solo me.    \cleardoublepage
\end{document}
